\chapter{Metodologi dan Desain Sistem}
\section{Metodologi Penelitian}
Dalam penelitian kali ini, terdapat beberapa tahapan-tahapan yang akan dilakukan sistem untuk menyelesaikan masalah yang sudah terdefinisi sebelumnya. Penelitian bertujuan untuk membantu peneliti agar lebih memahami alur sistem dan cara kerja dari setiap tahapan. Adapun tahapan-tahapan yang akan dilakuan dijelaskan pada Gambar \ref{fig:rencana}.
\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=6cm]{Metodologi-Penelitian.png}
	\caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
	\label{fig:rencana}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahapan ini, dilakukan identifikasi terhadap masalah-masalah yang muncul dalam penelitian. Masalah yang muncul dalam penelitian ini adalah bagaimana menentukan model \textit{e-learning readiness} berdasarkan kriteria dan subkriteria yang didefiniskan pada literatur. Masalah tersebut nantinya akan membantu dalam menentukan kriteria, subkriteria serta alternatif solusi yang dapat membantu mencapai \textit{goal} dari permasalahan. Identifikasi masalah dilakukan dengan cara melakukan observasi terhadap literatur-literatur yang berkaitan dengan kasus \textit{e-learning readiness}. Permasalahan yang ditemukan pada penelitian ini adalah belum tersedianya teknik yang dapat digunakan untuk menentukan model \textit{e-learning readiness} berdasarkan karakteristik organisasi. Luaran yang diharapkan pada tahapan ini adalah rumusan masalah yang dapat digunakan sebagai dasar penelitian.
\subsection{Studi Literatur}
Tahapan studi litaratur bertujuan untuk menemukan teori-teori yang dapat digunakan untuk membantu penelitian. Studi literatur dilakukan dengan beberapa cara, diantaranya :
\begin{enumerate}
	\item Melakukan \textit{litarture review} terhadap penelitian-penelitian yang berhubungan dengan masalah yang diidentifikasi pada tahapan sebelumnya.
	\item Membandingkan setiap literatur yang berhubungan dengan penelitian.
	\item Membuat \textit{resume} dari setiap literatur yang berhubungan dengan penelitian.
\end{enumerate}
Pada penelitian ini, dibutuhkan beberapa literatur-literatur yang digunakan untuk menunjuan kebutuhan penelitian, diantaranya :
\begin{enumerate}
	\item Teknik pengambilan keputusan, serta metode untuk mengambil keputusan untuk kasus multikriteria yang digunakan untuk penelitian.
	\item Teknik perancangan sistem yang akan digunakan untuk membantu penelitian dalam mendesain sistem yang akan dibangun.
	\item Teknik pengujian sistem. Pada penelitian ini teknik pengujian sistem yang digunakan adalah metode \textit{black-box testing}.
\end{enumerate}
Luaran yang diharapkan pada tahapan ini adalah \textit{litarute resume} yang dapat digunakan untuk tahapan selanjutnya.
\subsection{Desain Sistem}
Pada tahapan ini, akan dirancangan desain dari sistem yang akan dibangun untuk membantu penelitian. Tahapan yang digunakan dalam perancangan sistem pada penelitian ini menggunakan metode \textit{Rational Unified Process} (RUP). Teknik RUP digunakan karena merupakan tahapan pengembangan perangkat lunak yang sering digunakan untuk pengembangan perangkat lunak yang menggunakan konsep \textit{object oriented}. Adapun tahapan dari RUP digambarkan pada Gambar \ref{fig:rup}.
\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{RUP.jpg}
	\caption{\textit{Rational Unified Process} \cite{williamcottrell2004}}
	\label{fig:rup}
\end{figure}
\FloatBarrier
Adapun tahapan-tahapan yang dilakukan selama penelitian diantaranya:
\subsubsection{Requirements}
Pada tahapan ini, dilakukan analisis terhadap kebutuhan sistem. Identifikasi kebutuhan dilakukan dengan cara studi literatur serta wawancara dengan \textit{stakeholder} terkait kebutuhan-kebutuhan fungsionalitas yang diperlukan pada sistem. Berdasarkan hasil identifikasi yang dilakukan, kebutuhan dari sistem dapat dijelaskan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	\item Pengguna membutuhkan sistem yang mampu memberikan rekomendasi model \textit{e-learning readiness} sesuai dengan karakteristik organisasi.
	\item Pengguna mampu mengukur tingkat \textit{readiness} berdasarkan model \textit{e-learning readiness} hasil rekomendasi sistem.
	\item Sistem dapat membantu pengguna ketika mengukur tingkat \textit{readiness} berdasarkan model \textit{e-learning readiness}.
	\item Pengguna dapat mengetahui indikator-indikator yang harus dipersiapkan berdasarkan tingkat \textit{readiness}
	\item Admin dapat mengelola kriteria, subkriteria, alternatif, dan indikator alternatif yang terdapat pada sistem.
	\item Pengguna mampu mengirimkan kuisioner kepada responden ketika responden mengalami kesalahan dalam pengisian data.
	\item Pengguna mampu menghapus data responden yang datanya tidak valid.
	\item Pengguna dapat mengukur efektifitas rekomendasi dari sistem.
\end{enumerate}
\subsubsection{Analysis \& Design}
Pada tahapan ini, dilakukan perancangan sistem menggunakan \textit{diagram UML}. Pada tahapan ini dibangun diagram alur sistem, \textit{use case diagram}, \textit{use case scenario}, \textit{class diagram}, dan \textit{activity diagram} untuk memberikan gambaran umum dari sistem.
\subsubsection{Alur Sistem}
Diagram alur sistem dirancang untuk membantu peneliti mengetahui bagaimana cara kerja sistem berdasarkan kebutuhan-kebutuhan yang didefinisikan pada tahapan sebelumnya. Gambar \ref{fig:sistem} merupakan diagram alur sistem yang akan dibangun pada sistem.
\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{Flowchart-Full.png}
	\caption{Diagram Alur Sistem}
	\label{fig:sistem}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Rekomendasi Model}
Pada bagian ini akan dijelaskan mengenai tahapan untuk merekomendasikan model menggunakan \textit{Fuzzy AHP}. Tabel \ref{fig:recommend} merupakan gambaran singkat tahapan yang akan dilakukan pada sistem. tahapan-tahapan yang dilakukan pada bagian ini yaitu:
\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{Flowchart-Sistem.png}
	\caption{Diagram Alur Tahapan Rekomendasi Model}
	\label{fig:recommend}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Perancangan Hirakri Keputusan}
Langkah pertama sebelum mendefinisikan model hirakri keputusan, maka perlu didefinsikan tujuan, kriteria, subkriteria, dan alternatif dari masalah penelitian. Tujuan utama yang ingin dicapai pada hirakri keputusan adalah mendapatkan rekomendasi model \textit{e-learning readiness} berdasarkan kriteria dan subkriteria yang terdefinisi. Pada level satu hirarki, didefinisikan enam kriteria untuk menentukan model \textit{e-learning readiness}. Kriteria-kriteria tersebut didapatkan dari hasil \textit{literature review} yang berkaitan dengan \textit{e-learning readiness model} serta studi kasus yang sudah dilakukan sebelumnya. Studi literatur dilakukan dengan cara \textit{artefact searching} pada jurnal, \textit{proceeding}, thesis, dan disertasi yang berkaitan dengan \textit{e-learning readiness}. Adapun keenam kriteria tersebut diantaranya:
\begin{enumerate}
	\item \textit{Organization Category}
	
	\textit{Organization category} menggambarkan kategori dari organisasi. \textit{Organization Category} didapatkan dari analisis yang dilakukan pada beberapa literatur \cite{hashim2014learning}. Pengkategorian organisasi dilihat dari struktur, tujuan, serta komponen yang mendukung berlangsungnya kehidupan organisasi tersebut. Saekow \cite{saekow2011learning} membagi organisasi menjadi empat kategori, yaitu \textit{goverment, industry, society,} dan \textit{education}. \textit{Government} yang dimaksud adalah departemen pemerintahan yang akan menggunakan e-learning untuk pelatihan. \textit{Industry} merupakan jenis organisasi yang bergerak pada penghasilan barang serta jasa. Umumnya \textit{industry} menggunakan e-learning sebagai sarana pelatihan. \textit{Education} merupakan institusi pendidikan pada tingkat tinggi (dapat berupa universitas, institut, sekolah tinggi, serta akademi). Umumnya pengujian \textit{e-learning readiness} fokus untuk mengukur kesiapan dari institusi pendidikan agar dapat mengimplementasikan sistem e-learning sebagai sarana belajar dan mengajar \cite{borotis2004learning}. Sedangkan \textit{society} merupakan organisasi kemasyarakatan yang fokus kepada layanan kepada masyarakat.  
	
	\item \textit{E-Learning Type}
	
	\textit{E-learning type} menggambarkan jenis \textit{e-learning} yang akan diimplementasikan pada organisasi tersebut. Setiap jenis \textit{e-learning} memiliki karakteristik khusus dan dapat digunakan untuk beberapa kasus pengujian \textit{e-learning readiness}. Setiap jenis e-learning memiliki karateristik tersendiri sehingga faktor-faktor yang perlu diukur akan berbeda \cite{mafenya2013investigation, watkins2004assessing}. Menurut Begi{\v{c}}evi{\'c}, implementasi \textit{e-learning} dapat dibagi menjadi tiga kategori, yaitu \cite{begivcevic2007development}:
	\begin{enumerate}
		\item \textit{ICT supported face-to-face learning}
		\item \textit{Blended learning}
		\item \textit{Learning that is entirely online (distance learning)}
	\end{enumerate}
	
	\item \textit{Goals}
	
	\textit{Goals} merupakan tujuan utama dari pengujian \textit{e-learning readiness}. Setiap organisasi memiliki tujuan pengukuran agar mengetahui kesiapan dari organisasi tersebut ketika akan mengimplementasikan \textit{e-learning}. Beberapa ahli seperti Mafenya, dan Watkins melakukan pengujian \textit{e-learning readiness} untuk mengukur kesiapan pengajar dan pelajar sebelum melakukan implementasi pembangunan sistem e-learning \cite{kaur2004assessment, mafenya2013investigation, eslaminejad2010assessment} dan beberapa ahli lainnya seperti Haney mengusulkan model pengujian \textit{e-learning readiness} untuk mengukur kesiapan organisasi pada setiap fase implementasi \textit{e-learning} \cite{haney2002assessing}.
	
	\item \textit{National Factor}
	
	\textit{National Factor} menunjukan tingkat pembangunan dari negara tempat organisasi tersebut berada. Berdasarkan identifikasi yang dilakukan oleh Ali, Ali menemukan bahwa implementasi \textit{e-learning} pada negara berkembang tidak sama dengan negara maju, sehingga model pengujian pada negara berkembang akan berbeda dengan negara maju \cite{ali2008barriers}. Machado juga berpendapat bahwa pengujian dari \textit{e-readiness} khususnya dibidang edukasi harus dipisahkan antara negara maju dengan negara berkembang \cite{machado2007developing}. Model yang diusulkan oleh Aydin-Tasci \cite{aydin2005measuring} serta Saekow \cite{saekow2011learning} merupakan contoh model \textit{e-learning readiness} yang dikembangkan untuk negara berkembang. Sedangkan untuk negara yang sudah maju tingkat pembangunannya, dapat menggunakan beberapa model seperti yang diusulkan oleh Chapnick \cite{chapnick2000you}, Rosenberg \cite{rosenberg2001learning}, dan Anderson \cite{anderson2002learning}. 
	
	\item \textit{Capability Level}
	
	\textit{Capability Level} menunjukan tingkat kematangan organisasi dalam memberikan dan menggunakan \textit{e-learning}. Selain itu, \textit{capability level} merujuk kepada tingkat kemampuan membaca,dan kecendrungan dalam berlatih belajar \cite{saekow2011learning}.
	
	
	\item \textit{Readiness Factor}
	
	\textit{Readiness Factor} merupakan indikator-indikator pengujian yang digunakan untuk dalam pengujian \textit{e-learning readiness}. Rohayani \cite{rohayani2015literature} mengatakan bahwa setiap institusi harus sangat berhati-hati dalam memilih faktor \textit{readiness} yang menjadi fokus utama ketika akan mengukur \textit{e-learning readiness}. Terdapat enam indikator yang sering digunakan untuk mengukur \textit{e-learning readiness} pada beberapa studi kasus, diantaranya:
	\begin{enumerate}
		\item \textit{Technology}
		
		\textit{Technology} merupakan indikator \textit{e-learning readiness} yang fokus untuk mengukur kesiapan infrastruktur yang mendukung implementasi \textit{e-learning}\cite{darab2011eclectic}. \textit{Technology} mengukur dua hal, yaitu infrastruktur perangkat keras yang mendukung lingkungan pembelajaran, serta infrastruktur perangkat lunak yang mendukung berjalannya proses pembelajaran. Infrasturktur perangkat lunak dapat berupa \textit{software}, \textit{learning management system} (LMS), dan perangkat lunak lainnya. Sedangkan perangkat keras yang akan diukur dapat berupa ketersediaan komputer, listrik, serta jaringan internet yang memadai \cite{haney2002assessing, doculanelearning}.
		\item \textit{Content}
		
		Indikator \textit{Content} fokus untuk mengukur kesiapan pengembangan materi pembelajaran berbasis \textit{e-learning}, pembuatan konten kreasi strategis pembelajaran, \textit{instructional design}, dan konten teknis lainnya \cite{wibowo2015redefining}. Menurut Debra Haney, pengujian terhadap konten sangat diperlukan untuk mengantisipasi agar murid dapat mengambil sebuah pelajaran hanya dalam satu kali ambil \cite{haney2002assessing}.
		\item \textit{Culture}
		
		\textit{culture} mengukur pola perilaku dan sikap dari pengguna untuk mengubah proses akademik menuju penggunaan \textit{e-learning} \cite{wibowo2015redefining}. Dikarenakan perbedaan antara penggunaan kelas konvensional dengan kelas \textit{online}, maka perlu diperhatikan seberapa siap lingkungan organisasi terhadap implementasi \textit{e-learning} \cite{rosenberg2001learning}.
		\item \textit{Standards}
		
		Indikator \textit{standards} mengukur bagaimana aturan baku yang diterapkan dalam pengembangan sistem \textit{e-learning}. Darab mendefinisikan bahwa untuk mengukur \textit{standards} dari \textit{e-learning readiness}, maka perlu diperhatikan apakah sudah terdapat aturan baku pada saat membuat konten elektronik dan pendistribusian konten elektronik tersebut \cite{darab2011eclectic}.   
		\item \textit{Financial}
		
		\textit{Financial} mengukur kesiapan dana dalam pemgembangan sistem \textit{e-learning} dan biaya operasi dari proses akademik yang akan menggunakan \textit{e-learning} seperti pembuatan konten, pengadaan infrastruktur perangkat keras, perangkat lunak, dan jaringan pada organisasi \cite{darab2011eclectic}.
		\item \textit{Human Resource}
		
		\textit{Human Resource} mengukur aspek psikologis dari stakeholder yang
		membutuhkan pelatihan tertentu untuk meminimalisir perbedaan
		tingkat pemahaman pengguna terhadap sistem \textit{e-learning}. Indikator
		ini biasanya digunakan untuk mengukur kesiapan dari pengajar
		dan pelajar terhadap penggunaan \textit{e-learning} sehingga kedepannya
		dapat membuat perencanaan yang lebih matang dalammembangun
		lingkungan sistem pembelajaran \textit{e-learning}.
		
	\end{enumerate}			 	
\end{enumerate}

Tabel \ref{tab:kriteria-sebelum} merupakan rangkuman singkat dari hasil identifikasi setiap kriteria dan subkriteria yang kemudian diterjemahkan kedalam struktur hirarki. Gambar \ref{fig:hirarki-sebelum} merupakan struktur hirarki berdasarkan tabel kriteria yang didefinisikan pada Tabel \ref{tab:kriteria-sebelum}.
\FloatBarrier
\FloatBarrier
\begin{longtable}{|p{1cm}|p{2.25cm}|p{2.75cm}|p{3.25cm}|p{2.75cm}|}
	\caption{Kriteria Penentuan model \textit{e-learning readiness}}
	\label{tab:kriteria-sebelum}
	\endfirsthead
	\endhead
	\hline
	No & Kriteria                   & Sub Kriteria            & Deskripsi                                                                                                                                 & Referensi \\ \hline
	1  & \textit{Organization Category} &                         & Tipe organisasi merupakan jenis organisasi yang akan melakukan implementasi \textit{e-learning}                                                    & \cite{saekow2011learning, rohayani2015literature, djamaris2012implementation}          \\ \hline
	2  & \textit{E-learning Type}   &                         & Tipe e-learning yang akan diimplementasikan pada lingkungan tersebut                                                                      & \cite{watkins2004assessing, mafenya2013investigation}          \\ \hline
	3  & \textit{Goals}             &                         & Tujuan dari pengujian \textit{e-learning readiness}                                                                                                      & \cite{haney2002assessing, kaur2004assessment, mafenya2013investigation, eslaminejad2010assessment}            \\ \hline
	4  & \textit{National Factor}   &                         & Tingkatan ekonomi dan pembangunan dari negara tempat organisasi tersebut berada                                                           & \cite{aydin2005measuring, machado2007developing, saekow2011learning, ali2008barriers, djamaris2012implementation}          \\ \hline
	5  & \textit{Capability Level}   &                         & \textit{Capability Level} menunjukan tingkat kematangan organisasi dalam memberikan dan menggunakan \textit{e-learning}. Selain itu, \textit{capability level} merujuk kepada tingkat kemampuan membaca,dan kecendrungan dalam berlatih belajar \cite{saekow2011learning}.                                                           & \cite{saekow2011learning}          \\ \hline			
	6  & \textit{Readiness Factors}            &                         & Faktor-faktor yang akan dipertimbangkan untuk diukur kesiapannya                                                                          & \cite{anderson2002learning,aydin2005measuring,borotis2004learning,broadbent2001tips,chapnick2000you,darab2011eclectic,doculanelearning,haney2002assessing,kaur2004assessment,keramati2011role,machado2007developing,njihia2014learning,rosenberg2001learning,saekow2011learning,watkins2004assessing,wibowo2015redefining,rohayani2015literature}          \\ \hline
	&                            & \textit{Technology}     & Fokus kepada infrastruktur teknis yang terdapat di lingkungan organisasi                                                                  & \cite{aydin2005measuring,haney2002assessing,watkins2004assessing,njihia2014learning,doculanelearning}          \\ \hline
	&                            & \textit{Content}        & Kualitas dan penyebaran materi pembelajaran secara \textit{online}                                                                                 & \cite{haney2002assessing,kaur2004assessment,njihia2014learning,watkins2004assessing}           \\ \hline
	&                            & \textit{Culture}        & persepsi dan pemahaman secara kultural terhadap penggunaan \textit{e-learning}                                                                     & \cite{kaur2004assessment,keramati2011role,njihia2014learning}          \\ \hline
	&                            & \textit{Standards}      & Aturan baku dari penyelanggaran dan penggunaan sistem \textit{e-learning}                                                                                  & \cite{darab2011eclectic,Kapp:2004:WWE:980823.980827}          \\ \hline
	&                            & \textit{Financial}      & Anggaran yang dimiliki oleh organisasi tersebut beserta bagaimana cara mengalokasikan anggaran tersebut                                   & \cite{chapnick2000you,haney2002assessing,kaur2004assessment}    \\ \hline
	&                            & \textit{Human Resource}      & \textit{Human Resource} mengukur aspek psikologis dari stakeholder yang
	membutuhkan pelatihan tertentu untuk meminimalisir perbedaan
	tingkat pemahaman pengguna terhadap sistem \textit{e-learning}. Indikator
	ini biasanya digunakan untuk mengukur kesiapan dari pengajar
	dan pelajar terhadap penggunaan \textit{e-learning} sehingga kedepannya
	dapat membuat perencanaan yang lebih matang dalammembangun
	lingkungan sistem pembelajaran \textit{e-learning}.                                   & \cite{aydin2005measuring,haney2002assessing,kaur2004assessment,keramati2011role,doculanelearning}    \\ \hline
\end{longtable}
\begin{sidewaysfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=23cm]{Hirarki-Evaluasi.png}
	\caption{Struktur Hirarki Keputusan}
	\label{fig:hirarki-sebelum}
\end{sidewaysfigure}
\FloatBarrier
Untuk menguji validitas dari model pengambilan keputusan dalam memberikan rekomendasi \textit{model e-learning readiness}, maka dilakukan validasi dengan ahli yang memiliki kemampuan untuk menilai setiap atribut apakah sudah sesuai atau ada yang perlu ditambahkan dan dihapuskan. Pertama, dipilih beberapa ahli yang sebelumnya memiliki pemahaman tentang \textit{e-learning readiness} serta diantaranya sudah pernah melakukan penelitian yang berkaitan dengan \textit{e-learning readiness}. Kemudian dibagikan kuisioner yang nantinya berisi kriteria dan subkriteria, serta informasi bagaimana kriteria tersebut dipilih kedalam struktur hirakri. Setiap ahli akan memberikan masukan pada kolom yang sudah disediakan. Jika hirarkri sudah sesuai dengan pendapat ahli, maka struktur hirakri tersebut akan digunakan pada tahapan selanjutnya. Tabel \ref{tab:expert} merupakan daftar ahli yang akan diminta untuk memberikan masukan terhadap struktur hirakri keputusan.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Daftar Penguji Ahli}
	\label{tab:expert}
	\resizebox*{!}{4cm}{
		\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5.5cm}|}
			\hline
			No & Penguji                              & Bidang Pengujian                                               \\ \hline
			1  & Anisa Herdiani, S.T., M.T.           & Sebagai dosen yang sedang mendalami riset e-learning           \\ \hline
			2  & Nungki Selviandro, S.Kom., M.Kom.    & Sebagai dosen yang sedang mendalami riset e-learning           \\ \hline
			3  & Dawam Dwi Jatmiko Suwawi, S.T., M.T. & Sebagai dosen yang pernah meneliti e-learning readiness \\ \hline
%			4  & Emma Malia, S.S., M.Pd.           & Sebagai dosen ahli bahasa yang akan menguji validitasi terjemahan kuisioner pada setiap alternatif \\ \hline		
		\end{tabular}
	}
\end{table}
\FloatBarrier
\FloatBarrier
\begin{longtable}{|p{1cm}|p{2.25cm}|p{2.75cm}|p{3.25cm}|p{2.75cm}|}
	\caption{Hasil \textit{Expert Review} Kriteria dan Sub Kriteria}
	\label{tab:rev}
	\endfirsthead
	\endhead
	\hline
	No         & Kriteria                       & Sub Kriteria            & Deskripsi                                                                                                                                 & Perbaikan                                                                                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
	\textit{1} & \textit{Organization Category} & \textit{}               & Tipe organisasi merupakan jenis organisasi yang akan melakukan implementasi e-learning                                                    & Berdasarkan hasil diskusi dengan ahli, maka society tidak menjadi salah satu organisasi yang akan diukur karena jarang sekali ditemukan lembaga swadaya masyarakat yang akan menerapkan e-learning                                                                        \\ \hline
	\textit{2} & \textit{E-learning Type}       & \textit{}               & Tipe e-learning yang akan diimplementasikan pada lingkungan tersebut                                                                      & -                                                                                                                                                                                                                                                                         \\ \hline
	\textit{3} & \textit{Goals}                 & \textit{}               & Tujuan dari implementasi e-learning                                                                                                       & Menurut salah satu ahli, perlu diperjelas goals dari pengujian, sehingga kriteria goals berganti nama menjadi assessment goals. Pada kriteria goals, didefinisikan tiga sub kriteria untuk mengetahui tujuan mana yang akan lebih diutamakan untuk diketahui kesiapannya. \\ \hline
	\textit{4} & \textit{National Factor}       & \textit{}               & Tingkatan dari negara tersebut                                                                                                            & Pada kriteria ini, nama dari kriteria berganti menjadi state of development. Kriteria ini merujuk kepada tingkat kemajuan dan pertumbuhan ekonomi dari negara tempat organisasi tersebut berasal.                                                                         \\ \hline
	\textit{5} & \textit{Capability Level}      & \textit{}               & kemampuan organisasi tersebut untuk menggunakan, menganalisa, mendesain, membangun, menggunakan dan mengevaluasi dari sistem pembelajaran & Menurut salah satu ahli, kriteria ini perlu dihapuskan. Mengingat tujuan penelitian lebih fokus kepada e-learning readiness, maka tingkat kematangan organisasi tidak perlu diukur.                                                                                       \\ \hline
	\textit{6} & \textit{Readiness Factors}     & \textit{}               & Faktor-faktor yang akan dipertimbangkan untuk diukur kesiapannya                                                                          & -                                                                                                                                                                                                                                                                         \\ \hline
	\textit{}  & \textit{}                      & \textit{Technology}     & Fokus kepada infrastruktur teknis yang terdapat di lingkungan organisasi                                                                  & -                                                                                                                                                                                                                                                                         \\ \hline
	\textit{}  & \textit{}                      & \textit{Content}        & Kualitas dan penyebaran materi pembelajaran secara online                                                                                 & Kata konten diganti menjadi materi                                                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
	\textit{}  & \textit{}                      & \textit{Culture}        & persepsi dan pemahaman secara kultural terhadap penggunaan e-learning                                                                     & -                                                                                                                                                                                                                                                                         \\ \hline
	\textit{}  & \textit{}                      & \textit{Standards}      & SOP dari penyelanggaran dan penggunaan sistem e-learning                                                                                  & Nama kriteria standards diganti dengan policy                                                                                                                                                                                                                             \\ \hline
	\textit{}  & \textit{}                      & \textit{Financial}      & Anggaran yang dimiliki oleh organisasi tersebut beserta bagaimana cara mengalokasikan anggaran tersebut                                   & -                                                                                                                                                                                                                                                                         \\ \hline
	\textit{}  & \textit{}                      & \textit{Human Resource} & Kesiapan dan dukungan dari perangkat organisasi yang akan menggunakan e-learning                                                          & Sub kriteria ini dihapuskan, dikarenakan indikator ini sangat bergantung kepada assessment goals, sehingga tidak dapat didefinisikan secara umum                                                                                                                          \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi pada Tabel \ref{tab:rev}, diusulkan perubahan nama dari kriteria yang semula \textit{goals} menjadi \textit{assessment goals} agar pengguna memahami kriteria tersebut. selain itu, Kriteria \textit{assessment goals} memiliki tiga buah sub kriteria yang digunakan untuk mengetahui tujuan utama organisasi melakukan evaluasi \textit{e-learning readiness}, diantaranya:
	
	\begin{enumerate}
		\item \textit{Organizational}
		
		Tujuan pengukuran \textit{organizational} adalah untuk mengukur secara keseluruhan apakah organisasi sudah siap untuk membangun sistem \textit{e-learning}. Selain mengukur infrastruktur, pengukuran juga mencakup mengukur kemampuan finansial, manajemen organisasi, serta kesiapan sumber daya pendukung seperti pengajar dan pelajar yang akan menggunakan sistem tersebut.
		
		\item \textit{Learners}
		
		Tujuan pengukuran \textit{learners} adalah untuk mengukur kesiapan pengguna sistem ketika akan menggunakan sistem \textit{e-learning}.
		
		\item \textit{Instructors}
		
		Tujuan pengukuran \textit{instructors} adalah untuk mengukur kesiapan pengajar yang akan menggunakan sistem \textit{e-learning}. Pengukuran ini juga akan fokus kepada kemampuan pengajar dalam memberikan konten pembelajaran.		
	\end{enumerate}
	
Berdasarkan hasil analisis peneliti, maka sub kriteria \textit{human resource} pada kriteria \textit{readiness factor} dikarenakan indikator \textit{human resources} pada setiap goals memiliki karakteristik yang spesifik sehingga bergantung kepada tujuan utama pengukuran yang diinginkan oleh pengguna.
	

Tabel \ref{tab:kriteria} merupakan rangkuman singkat dari hasil evaluasi yang dilakukan para ahli serta Gambar \ref{fig:hirarki} merupakan struktur hirarki yang akan digunakan pada tahapan selanjutnya. Hirarki tersebut merupakan hasil dari evaluasi yang dilakukan dengan para ahli sehingga dapat digunakan pada tahapan selanjutnya.
\FloatBarrier
\begin{longtable}{|p{1cm}|p{2.25cm}|p{2.75cm}|p{3.25cm}|p{2.75cm}|}
	\caption{Kriteria Penentuan model \textit{e-learning readiness}}
	\label{tab:kriteria}
	\endfirsthead
	\endhead
	\hline
	No & Kriteria                   & Sub Kriteria            & Deskripsi                                                                                                                                 & Referensi \\ \hline
	1  & \textit{Organization Category} &                         & Tipe organisasi merupakan jenis organisasi yang akan melakukan implementasi \textit{e-learning}                                                    & \cite{saekow2011learning, rohayani2015literature, djamaris2012implementation}          \\ \hline
	2  & \textit{E-learning Type}   &                         & Tipe e-learning yang akan diimplementasikan pada lingkungan tersebut                                                                      & \cite{watkins2004assessing, mafenya2013investigation}          \\ \hline
	3  & \textit{Assesment Goals}             &                         & Tujuan dari pengujian \textit{e-learning readiness}                                                                                                      & \cite{haney2002assessing, kaur2004assessment, mafenya2013investigation, eslaminejad2010assessment}            \\ \hline
	&                            & \textit{Organizational}     & Mengukur kemampuan organisasi secara keseluruhan sebelum membangun sistem \textit{e-learning}                                                                  & \cite{aydin2005measuring,haney2002assessing,doculanelearning,alshaher2013mckinsey,njihia2014learningji
	}          \\ \hline
	&                            & \textit{Learners}        & Mengukur kemampuan pelajar atau orang yang akan menggunakan \textit{e-learning} sebelum membangun sistem \textit{e-learning}                                                                                 & \cite{watkins2004assessing, wattakiecharoen2013learning,mafenya2013investigation}           \\ \hline
	&                            & \textit{Instructors}        & mengukur kemampuan pengajar atau orang yang akan memberikan konten pembelajaran sebelum membangun sistem \textit{e-learning}                                                                     & \cite{njihia2014learning, agboola2006assessing,eslaminejad2010assessment}          \\ \hline
	4  & \textit{State of Development}   &                         & Tingkatan ekonomi dan pembangunan dari negara tempat organisasi tersebut berada                                                           & \cite{aydin2005measuring, machado2007developing, saekow2011learning, ali2008barriers, djamaris2012implementation}          \\ \hline
	5  & \textit{Readiness Factors}            &                         & Faktor-faktor yang akan dipertimbangkan untuk diukur kesiapannya                                                                          & \cite{anderson2002learning,aydin2005measuring,borotis2004learning,broadbent2001tips,chapnick2000you,darab2011eclectic,doculanelearning,haney2002assessing,kaur2004assessment,keramati2011role,machado2007developing,njihia2014learning,rosenberg2001learning,saekow2011learning,watkins2004assessing,wibowo2015redefining,rohayani2015literature}          \\ \hline
	&                            & \textit{Technology}     & Fokus kepada infrastruktur teknis yang terdapat di lingkungan organisasi                                                                  & \cite{aydin2005measuring,haney2002assessing,watkins2004assessing,njihia2014learning,doculanelearning}          \\ \hline
	&                            & \textit{Content}        & Kualitas dan penyebaran materi pembelajaran secara \textit{online}                                                                                 & \cite{haney2002assessing,kaur2004assessment,njihia2014learning,watkins2004assessing}           \\ \hline
	&                            & \textit{Culture}        & persepsi dan pemahaman secara kultural terhadap penggunaan \textit{e-learning}                                                                     & \cite{kaur2004assessment,keramati2011role,njihia2014learning}          \\ \hline
	&                            & \textit{Policy}      & Aturan baku dari penyelanggaran dan penggunaan sistem \textit{e-learning}                                                                                  & \cite{darab2011eclectic}          \\ \hline
	&                            & \textit{Financial}      & Anggaran yang dimiliki oleh organisasi tersebut beserta bagaimana cara mengalokasikan anggaran tersebut                                   & \cite{chapnick2000you,haney2002assessing,kaur2004assessment}    \\ \hline
\end{longtable}
\begin{sidewaysfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=23cm]{hirarki}
	\caption{Struktur Hirarki Keputusan}
	\label{fig:hirarki}
\end{sidewaysfigure}
\FloatBarrier
Adapun hasil evaluasi yang dilakukan dengan setiap ahli terdapat pada Lampiran.
\subsubsection{Penilaian Kriteria, Sub Kriteria, dan Alternatif}
Untuk menentukan bobot dari setiap kriteria, subkriteria, dan alternatif, maka akan dibandingkan antara satu kriteria dengan kriteria lainnya. Perbandingan ini dilakukan untuk mendapatkan bobot masing-masing kriteria dengan menggunakan \textit{pairwise comparison}. dari setiap bobot yang didapatkan, nantinya akan ditransformasi kedalam bentuk matriks.
Langkah-langkah untuk memberikan penilaian \textit{pairwise comparison} yaitu:
\begin{enumerate}
	\item Bandingkan tingkat kepentingan antara kriteria A dengan kriteria B.
	\item Jika kriteria A lebih penting dibanding kriteria B, maka bobot dari kepentingan kriteria tersebut adalah n, dan untuk bobot perbandingan kriteria B terhadap A adalah 1/n bobot kepentingannya.
	\item kemudian bobot tersebut akan diisi pada matriks \textit{pairwise} sesuai dengan perbandingan tingkat kepentingan yang sudah dinilai sebelumnya.
\end{enumerate}
Setelah menentukan semua nilai perbandingan untuk setiap kriteria dan subkriteria, maka nilai tersebut akan ditransformasikan kedalam bentuk matriks berukuran n dengan n adalah banyaknya kriteria dan subkriteria dalam struktur hirarki. Tabel \ref{tab:pairwise-comparison} merupakan contoh cara mengentri penilaian perbandingan yang akan dientri oleh pengguna.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Contoh Entri Matriks Perbandingan}
	\label{tab:pairwise-comparison}
	\resizebox*{!}{3.50cm}{
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{Kriteria}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Kriteria}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{}} & \multicolumn{5}{c|}{Tingkat Kepentingan}                                                                                                                                           \\ \cline{5-9} 
			\multicolumn{1}{|c|}{}                          & \multicolumn{1}{c|}{}                  & \multicolumn{1}{c|}{}                          & \multicolumn{1}{c|}{}                  & \multicolumn{1}{c|}{Sama Penting} & \multicolumn{1}{c|}{Sedikit Penting} & \multicolumn{1}{c|}{Penting} & \multicolumn{1}{c|}{Lebih Penting} & \multicolumn{1}{c|}{Sangat Penting} \\ \hline
			Readiness Factor                                & x                                      & Organization Category                          &                                        &                                   &                                      & x                            &                                    &                                     \\ \hline
			Readiness Factor                                & x                                      & E-Learning Type                                &                                        &                                   & x                                    &                              &                                    &                                     \\ \hline
			Readiness Factor                                & x                                      & Assessment Goals                               &                                        & x                                 &                                      &                              &                                    &                                     \\ \hline
			Readiness Factor                                & x                                      & State of Development                           &                                        &                                   & x                                    &                              &                                    &                                     \\ \hline
			Organization Category                           & x                                      & E-Learning Type                                &                                        & x                                 &                                      &                              &                                    &                                     \\ \hline
			Organization Category                           &                                        & Assessment Goals                               & x                                      &                                   & x                                    &                              &                                    &                                     \\ \hline
			Organization Category                           &                                        & State of Development                           & x                                      &                                   & x                                    &                              &                                    &                                     \\ \hline
			E-Learning Type                                 &                                        & Assessment Goals                               & x                                      &                                   & x                                    &                              &                                    &                                     \\ \hline
			E-Learning Type                                 & x                                      & State of Development                           &                                        & x                                 &                                      &                              &                                    &                                     \\ \hline
			Assessment Goals                                & x                                      & State of Development                           &                                        &                                   & x                                    &                              &                                    &                                     \\ \hline
		\end{tabular}		
	}
\end{table}
\FloatBarrier
Hasil entri dari setiap kriteria, subkriteria, dan alternatif akan diubah kedalam matriks \textit{pairwise}. Tabel merupakan contoh transformasi nilai perbandingan \textit{pairwise} pada Tabel \ref{tab:pairwise-comparison}. Angka pada Tabel \ref{tab:pairwise-matrix} didapatkan dari hasil entri pada Tabel \ref{tab:pairwise-comparison}. Pengisian nilai pada Tabel \ref{tab:pairwise-matrix} mengikuti aturan nilai crisp pada Tabel \ref{tabel-2}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Contoh \textit{Matrix Comparisons}}
	\label{tab:pairwise-matrix}
	\resizebox*{!}{1.8cm}{
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
			\hline
			& Readiness Factor & Organization Category & E-Learning Type & Assessment Goals & State of Development \\ \hline
			Readiness Factor  & 1.00             & 5.00              & 3.00            & 1.00  & 3.00                         \\ \hline
			Organization Category & 0.20             & 1.00              & 1.00            & 0.333  & 0.333                       \\ \hline
			E-Learning Type   & 0.333             & 1.00              & 1.00            & 0.333  & 1                      \\ \hline
			Assessment Goals             & 1.00             & 3.00              & 3.00            & 1.00  & 3.00                  \\ \hline
			State of Development   & 0.33             & 3.00              & 1.00            & 0.333  & 1.00                       \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\FloatBarrier
\subsubsection{Uji Konsistensi}
Untuk menguji konsistensi dari matriks \textit{pairwise}, maka setiap bobot kriteria, subkriteria, dan alternatif akan dihitung bobot CR. Untuk menghitung bobot CR, maka terdapat beberapa langkah yang harus dilakukan, yaitu:
\begin{enumerate}
	\item Kalikan setiap nilai pada kolom pertama matriks \textit{pairwise comparison} dengan nilai \textit{relative priority} dari \textit{item} tersebut.
	\item Jumlahkan setiap nilai tersebut secara horizontal untuk mendapatkan vektor \textit{weighted sum}.
	\item Bagi setiap elemen pada vektor \textit{weighted sum} dengan nilai \textit{relative priority item} tersebut.
	\item Hitung rata-rata dari nilai hasil komputasi untuk mendapatkan $\lambda_{max}$ dengan menggunakan persamaan \ref{eq-9}.
	\item Hitung nilai \textit{consistency index} dangan menggunakan persamaan \ref{eq-10}.
	\item Hitung nilai \textit{consistency ratio} dangan menggunakan persamaan \ref{eq-11}.
\end{enumerate}
Berikut merupakan contoh perhitungan uji konsistensi pada kriteria.
\begin{enumerate}
	\item Tahapan Pertama
	
	$
	0.352\begin{bmatrix}1 \\ 0.200 \\ 0.333 \\ 1.00 \\ 0.333  \end{bmatrix}+0.082\begin{bmatrix}5 \\ 1 \\ 1 \\ 3 \\ 3 \end{bmatrix}+0.107\begin{bmatrix}3 \\ 1 \\ 1 \\ 3 \\ 1  \end{bmatrix}+0.321\begin{bmatrix}1 \\ 0.333 \\ 0.333 \\ 3 \\ 0.333 \end{bmatrix}+0.138\begin{bmatrix}3 \\ 0.333 \\ 1 \\ 3 \\ 1 \end{bmatrix}
	$
	
	\item Tahapan Kedua
	
	$
	\begin{bmatrix}0.352 \\ 0.070 \\ 0.117 \\ 0.352 \\ 0.117 \end{bmatrix}+\begin{bmatrix}0.410 \\ 0.082 \\ 0.082 \\ 0.246 \\ 0.246 \end{bmatrix}+\begin{bmatrix}0.321 \\ 0.107 \\ 0.107 \\ 0.321 \\ 0.107 \end{bmatrix}+\begin{bmatrix}0.321 \\ 0.107 \\ 0.107 \\ 0.321 \\ 0.107 \end{bmatrix}+\begin{bmatrix}0.414 \\ 0.046 \\ 0.138 \\ 0.414 \\ 0.138 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}1.818 \\ 0.412 \\ 0.551 \\ 1.654 \\ 0.715 \end{bmatrix}
	$
	\item Tahapan Ketiga
	
	$
	\begin{bmatrix}1.818/0.352 \\ 0.412/0.082 \\ 0.551/0.107 \\ 1.654/0.321 \\ 0.715/0.138 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}5.165 \\ 5.024 \\ 5.150 \\ 5.153 \\ 5.181 \end{bmatrix}
	$
	
	\item Tahapan Keempat
	
	$
	\lambda_{max} = 5.165+5.024+5.150+5.153+5.181/5 = 5.135
	$
	\item Tahapan Kelima
	
	$
	CI = (\lambda_{max}-n)/(n-1) = (5.135-5)/(5-1) = 0.034
	$
	\item Tahapan Keenam
	
	$
	CR = CI/RI = 0.034/1.12 = 0.030 
	$
\end{enumerate}
Setelah mendapatkan bobot CR, maka perlu diperhatikan apakah nilai tersebut konsisten. pada perhitungan contoh, didapatkan bobot CR sebesar 0.030. Sehingga dapat disimpulkan bahwa penilaian kriteria bersifat konsisten dan dapat digunakan pada tahapan selanjutnya.
\subsubsection{Fuzzifikasi}
Pada tahapan fuzzifikasi, nilai matriks \textit{pairwise} akan diubah kedalam bilangan \textit{fuzzy}. Pada penelitian ini, aturan \textit{triangular fuzzy number} yang digunakan merujuk pada Tabel \ref{tabel-2}. Pengubahan nilai \textit{fuzzy} dilakukan dengan cara mengubah nilai setiap baris pada Tabel \ref{tab:pairwise-matrix} berdasarkan aturan TFN's pada Tabel \ref{tabel-2}. Hasil pengubahan nilai tersebut dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:pairwise-fuzzy}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Contoh Hasil Fuzzifikasi}
	\label{tab:pairwise-fuzzy}
	\resizebox*{!}{1.75cm}{
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
			\hline
			& Readiness Factor    & Organization Category & E-Learning Type & Goals               & State of Development \\ \hline
			Readiness Factor      & 1,1,1               & 4,5,6                 & 2,3,4           & 1,1,1               & 2,3,4                \\ \hline
			Organization Category & 0.167, 0.200, 0.250 & 1,1,1                 & 1,1,1           & 0.250, 0.333, 0.500 & 0.250, 0.333, 0.500  \\ \hline
			E-Learning Type       & 0.250, 0.333, 0.500 & 1,1,1                 & 1,1,1           & 0.250, 0.333, 0.500 & 1,1,1                \\ \hline
			Goals                 & 1,1,1               & 2,3,4                 & 2,3,4           & 1,1,1               & 2,3,4                \\ \hline
			State of Development  & 0.250, 0.333, 0.500         & 2,3,4           & 1,1,1           & 0.250, 0.333, 0.500 & 1,1,1                \\ \hline
		\end{tabular}		
	}
\end{table}
\FloatBarrier
\subsubsection{Komputasi Secara Fuzzy}
Setelah mengubah bilang lingustik menjadi bilangan \textit{fuzzy}, tahapan selanjutnya adalah mencari \textit{geometric mean}. \textit{Geometric mean} merupakan nilai rata-rata dari suatu kriteria, subkriteria, dan alternatif untuk setiap \textit{M = (l, m, u)}. Persamaan \textit{geometric mean} dapat dilihat pada persamaan \ref{eq-6}.

Berikut ini merupakan contoh untuk menghitung \textit{geometric mean} pada kriteria \textit{Readiness Factor}.

$ReadinessFactor_{l} = (\prod_{i=1}^na_{ijk})^{1/n} = (1*4*2*1*2)^{1/5} = 1.741$

$ReadinessFactor_{m} = (\prod_{i=1}^na_{ijk})^{1/n} = (1*5*3*1*3)^{1/5} = 2.141$

$ReadinessFactor_{u} = (\prod_{i=1}^na_{ijk})^{1/n} = (1*6*4*1*4)^{1/5} = 2.491$

Setelah mendapatkan bobot \textit{geometric mean} untuk setiap kriteria, subkriteria, dan alternatif, maka tahapan selanjutnya adalah menghitung secara vertikal nilai \textit{l, m,} dan \textit{u}. Kemudian dilakukan normalisasi untuk setiap kriteria, subkriteria, dan alternatif dengan cara:
\begin{enumerate}
	\item nilai \textit{l} dari kriteria, subkriteria, dan alternatif dibagi dengan nilai total \textit{u} kriteria, subkriteria, dan alternatif tersebut
	\item nilai \textit{m} dari kriteria, subkriteria, dan alternatif dibagi dengan nilai total \textit{m} kriteria, subkriteria, dan alternatif tersebut	
	\item nilai \textit{u} dari kriteria, subkriteria, dan alternatif dibagi dengan nilai total \textit{l} kriteria, subkriteria, dan alternatif tersebut
\end{enumerate} 
Tabel merupakan contoh jumlah dari setiap nilai \textit{l, m,} dan \textit{u} pada setiap kriteria. Dari setiap nilai tersebut, akan dilakukan normalisasi hingga mendapatkan nilai pada Tabel \ref{tab:normal-fuzzy}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Contoh Total Bobot Kriteria}
	\label{tab:total-fuzzy}
	\resizebox*{!}{3.25cm}{
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			\textit{Criteria}          & \textit{lower value (l)} & \textit{middle value (m)} & \textit{upper value (u)} \\ \hline
			\textit{Readiness Factor}  & (1.741     & 2.141      & 2.491)     \\ \hline
			\textit{Organization Category} & (0.398     & 0.466      & 0.575)     \\ \hline
			\textit{E-Learning Type}   & (0.575     & 0.644      & 0.758)     \\ \hline
			\textit{Assessment Goals}             & (1.516     & 1.933      & 2.297)     \\ \hline
			\textit{State of Development}   & (0.660     & 0.803      & 1.000)     \\ \hline
			\textit{Total}             & (4.89     & 5.987      & 7.121)     \\ \hline
		\end{tabular}		
	}
\end{table}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Contoh Normalisasi Bobot \textit{Fuzzy} dari Kriteria}
	\label{tab:normal-fuzzy}
	\resizebox*{!}{2.85cm}{
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			\textit{Criteria}          & \textit{lower value (l)} & \textit{middle value (m)} & \textit{upper value (u)} \\ \hline
			\textit{Readiness Factor}  & (0.244     & 0.358      & 0.509)     \\ \hline
			\textit{Organization Category} & (0.056     & 0.078      & 0.118)     \\ \hline
			\textit{E-Learning Type}   & (0.081     & 0.108      & 0.155)     \\ \hline
			\textit{Assessment Goals}             & (0.213     & 0.323      & 0.470)     \\ \hline
			\textit{State of Development}   & (0.093     & 0.134      & 0.204)     \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\FloatBarrier
\subsubsection{Defuzzifikasi}
Defuzzifikasi merupakan tahapan dimana nilai \textit{fuzzy} akan dikembalikan menjadi nilai \textit{crisp}. Pada penelitian ini, digunakan rumus total integral yang dijelaskan pada persamaan \ref{eq-13}. Penggunaan total integral berdasarkan aturan \textit{fuzzy} yang digunakan pada sistem adalah \textit{triangular fuzzy number}. Berikut merupakan contoh hasil penghitungan total integral untuk kriteria \textit{Readiness Factor}.
Misalkan $\alpha = 0.50$, maka bobot dari kriteria \textit{Readiness Factor} adalah 

$I_t^\alpha(F) =\frac{1}{2}(\alpha u+m+(1-\alpha)l) = I_t^\alpha(F)= \frac{1}{2}(0.50*0.509+0.358+(1-0.50)0.244) = 0.393$. 
\subsubsection{Perhitungan Bobot Alternatif}
Perhitungan bobot alternatif dilakukan dengan cara mengalikan setiap bobot \textit{eigenvalue} dari alternatif dengan bobot kriteria dan subkriteria. Untuk bobot subkriteria, maka akan dilakukan normalisasi dengan cara mengalikan nilai bobot subkriteria dengan kriteria yang menjadi induk hirarki dari subkriterianya. Setelah mengalikan semua bobot tersebut, maka akan diurutkan alternatif dari bobot tertinggi ke bobot terendah. alternatif dengan bobot tertinggi merupakan alternatif yang direkomendasikan untuk digunakan untuk evaluasi \textit{e-learning readiness}.

Berikut merupakan contoh penghitungan alternatif satu dengan menggunakan bobot yang sudah dihitung sebelumnya.\\
$W_{Aydin} = (0.096*0.042*0.393)+(0.131*0.077*0.0393)+(0.162*0.151*0.0393)+(0.095*0.073*0.0393)+(0.095*0.077*0.0393)+(0.074*0.089)+(0.096*0.12)+(0.123*0.255*0.0358)+(0.095*0.059*0.0358)+(0.216*0.152) = 0.0868$
\subsubsection{Pengurutan Model E-Learning Readiness}
Setelah semua alternatif dihitung, maka akan diurutkan model tersebut berdasarkan bobot perhitungan. Model yang berada pada urutan pertama merupakan model yang akan direkomendasikan dan disimpan pada sistem. Tabel \ref{tab:rank} merupakan urutan model yang direkomendasikan oleh sistem. Peringkat pertama dari model tersebut akan disimpan kedalam basisdata sistem dan digunakan untuk tahapan evaluasi \textit{e-learning readiness}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{\textit{Ranking Model E-Learning Readiness}}
	\label{tab:rank}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		Model E-Learning Readiness & Bobot Alternatif \\ \hline
		\rowcolor[HTML]{67FD9A} 
		Doculan                    & 0.0985           \\ \hline
		Oketch                     & 0.0944           \\ \hline
		Kaur \& Abbas              & 0.0914           \\ \hline
		McKinsey                   & 0.0880           \\ \hline
		Aydin \& Tasci             & 0.0868           \\ \hline
		Haney                      & 0.0854           \\ \hline
		Rosenberg                  & 0.0822           \\ \hline
		Watkins                    & 0.0554           \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier
\subsubsection{Evaluasi E-Learning Readiness}
Pada bagian ini akan dijelaskan mengenai tahapan evaluasi \textit{e-learning readiness} menggunakan model \textit{e-learning readiness} yang direkomendasikan oleh sistem. tahapan-tahapan yang dilakukan pada bagian ini yaitu:
\begin{enumerate}
	\item Penentuan Responden
	
	Penentuan responden dilakukan dengan cara membagi setiap indikator penilaian pada model \textit{e-learning readiness} sesuai dengan jenis responden yang akan menjawab pertanyaan tersebut. Jenis responden didefinisikan secara umum untuk semua model agar mempermudah dalam proses distribusi kuisioner sesuai dengan jenis responden.
	
	\item Penentuan Jumlah Sampel
	
	Penentuan jumlah sampel dilakukan agar mempermudah perhitungan. Selain itu, penentuan sampel juga dapat mewakili jawaban untuk seluruh orang yang terlibat dalam penelitian. Penentuan jumlah sampel dilakukan dengan menggunakan perhitungan metode \textit{sampling}.
	
	\item Pendistribusian Kuisioner
	
	Distribusi kuisioner dilakukan dengan cara membagikan alamat \textit{website} kepada target responden. Sistem akan menampilkan hasil inputan pengguna setiap indikator. Apabila terdapat item kuisioner yang jawabannya belum sesuai, maka sistem dapat mengirim kepada responden melalui email. Jika terdapat duplikasi data pengguna, maka sistem mampu menghapus data pengguna tersebut.
	
	\item Analisis Hasil
	
	Analisis hasil dilakukan dengan menghitung rata-rata setiap indikator kuisioner. dari indikator tersebut, akan dipetakan kedalam skala masing-masing model untuk menentukan tingkat kesiapan beserta rekomendasi perbaikan berdasarkan skala tersebut.
	
\end{enumerate}
Adapun alur proses dari evaluasi \textit{e-learning readiness} dijelaskan secara singkat pada Gambar \ref{fig:eval}.
\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Pengujian-E-Learning-Readiness.png}
	\caption{Diagram Alur Evaluasi \textit{E-Learning Readiness}}
	\label{fig:eval}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Use Case Diagram}
Berdasarkan hasil identifikasi kebutuhan, maka tahapan selanjutnya adalah memodelkan setiap kebutuhan kedalam \textit{use case diagram}. Desain \textit{use case diagram} pada sistem dapat dilihat pada Gambar \ref{fig:use-case}. Tabel \ref{tab:aktor} merupakan deskripsi aktor-aktor yang terlibat dalam sistem.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Deskripsi Aktor}
	\label{tab:aktor}
	\begin{tabular}{|l|p{8.5cm}|}
		\hline
		Nama Aktor     & Deskripsi                                                                                                                                                                             \\ \hline
		Decision Maker & Orang yang berperan dalam mengambil keputusan ketika akan melakukan implementasi e-learning. Umumnya decision maker merupakan kepala divisi ataupun kepala perusahaan dari organisasi \\ \hline
		Respondent     & Pihak-pihak yang terlibat dalam penggunaan sistem e-learning                                                                                                                          \\ \hline
		Admin          & Peneliti                                                                                                                                                                              \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{use-case}
	\caption{Use Case Diagram Sistem}
	\label{fig:use-case}
\end{figure}
\FloatBarrier
Untuk mengetahui proses dari setiap \textit{use case}, maka dapat dilihat pada skenario \textit{use case} yang dijelaskan pada Lampiran berdasarkan \textit{use case} pada Gambar \ref{fig:use-case}.
\subsubsection{Class Diagram}
Setelah mendefinisikan \textit{use case diagram}, maka didefinisikan desain \textit{class diagram} untuk menggambarkan tiga hal yang terdapat pada sistem\cite{booch2005unified}:
\begin{enumerate}
	\item Untuk memodelkan \textit{vocabulary} dari sistem
	\item Untuk memodelkan kolaborasi sederhana
	\item Untuk memodelkan skema logis dari basisdata
\end{enumerate}
Perancangan \textit{class diagram} bertujuan untuk menggambarkan desain dari basisdata serta fungsi dan prosedur yang terdapat pada sistem. Gambar \ref{fig:class} menunjukan desain \textit{class diagram} pada sistem.
\FloatBarrier
\begin{sidewaysfigure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=22cm]{class}
	\caption{Class Diagram Sistem}
	\label{fig:class}
\end{sidewaysfigure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Activity Diagram}
\textit{Activity diagram} digunakan untuk menggambarkan aktivitas-aktivitas yang dapat dilakukan oleh setiap jenis pengguna. Sistem memiliki tiga jenis pengguna, yaitu \textit{Decision Maker}, \textit{Respondent}, dan \textit{Administrator}. \textit{Activity diagram} dari sistem yang dibangun dapat dilihat pada Lampiran.
\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Untuk menunjang kebutuhan sistem, maka diperlukan beberapa perangkat lunak agar sistem dapat berjalan dengan baik, diantaranya :
\begin{enumerate}
	\item \textit{Laravel Framework} versi 5.4
	\item \textit{XAMPP Control Panel} versi 3.2.2
	\item \textit{MySQL} versi 4.5.1
\end{enumerate}
\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
Terdapat beberapa kebutuhan perangkat keras agar aplikasi dapat berjalan dengan baik, diantaranya :
\begin{enumerate}
	\item Sistem Operasi Windows 7
	\item Processor Intel Core i3-550 
	\item Graphic Card NVIDIA GeForce GTX660 2 GB VRAM 
	\item RAM minimum 4GB
\end{enumerate}
\subsection{Implementasi}
Implementasi dilakukan dengan menggunakan Framework Laral versi 5.4. Sistem yang dibangun berupa webisite agar memudahkan pengguna untuk mengakses beberapa kebutuhan fungsionalitas sistem. Gambar \ref{fig:Imp-0} merupakan salah satu fungsionalitas yang dibangun pada sistem.
\FloatBarrier
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Program-1.PNG}
	\caption{Modul Get Model}
	\label{fig:Imp-0}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Pengujian Sistem}
Pengujian sistem dilakukan dengan menggunakan metode \textit{black-box testing}. Pengujian \textit{black-box testing} bertujuan untuk melakukan verifikasi terhadap sistem yang dibangun. Pada tahapan ini selain melakukan pengujian sistem, dilakukan pengujian terhadap penelitian yang bertujuan untuk menjawab masalah penelitian. Luaran yang diharapkan pada tahapan ini adalah hasil pengujian yang akan digunakan pada tahapan selanjutnya.
\subsection{Pengolahan Data Pengujian}
Pada tahapan ini, dilakukan pengolahan data serta analisis terhadap hasil pengujian. Luaran pada tahapan ini adalah analisis pengujian yang akan digunakan pada tahapan selanjutnya.
\subsection{Penarikan Kesimpulan}
Pada tahapan ini, ditarik kesimpulan yang akan menjawab permasalahan penelitian. Kesimpulan yang didapatkan berdasarkan hasil pengujian yang dilakukan pada studi kasus yang dipilih untuk membantu penelitian.